<?xml version='1.0' encoding='Shift_JIS' ?>

<doc xml:lang='ja'>
<head>
<title>はじめに</title>
<author>白井暁彦</author>
<date>2008年11月13日版</date>
<hp>http://akihiko.shirai.as/projects/BookWii/</hp>
<email>shirai@mail.com</email>
</head>
<body>

本書を手に取った賢い読者の貴方、まず貴方に質問をしたいとおもいます。

貴方はこの本にどんな期待をしていますか？

『WiiRemoteプログラミング入門』

貴方が手に入れたい知識はWiiRemoteの使い方？プログラミング？数学？物理？はたまた欲張りにも「そのすべて」でしょうか？
まず最初にキッパリと宣言させていただきますが、この本は任天堂Wiiコンソールに関する「ハッキング本ではありません」。興味本位や不正に利益を得る目的で、ゲームを改造したり不正なコピーをする行為は、ゲームそのものの面白さを奪うだけでなく、そのゲームタイトルを世に生み出すために魂を削って制作した人々にも、深い悲しみと経済的ダメージを与えます。貴方がゲームを愛するなら、そんな行為に時間を費やしてはいけません。

この本が目指すところは、その正反対の方向です。

この本はWiiRemote(Wiiリモコン、Wiimote様々な呼称がありますが本書ではWiiRemoteに統一)を使って、プログラミングを学びます。ついでに数学や物理の使い方も演習を通して学びます。


目標としては、貴方が大好きであろう、コンピュータを使ったゲーム、その想像力や可能性を最大限に加速するための「最初の武器」を身につけるための「きっかけ」を与えることを目指しています。
想定している読者としては、プログラミングを覚えはじめた中学生・高校生から、専門学校生や大学の1〜2年生ぐらいを対象にしています。文系・理系、工学・芸術系は問いません。

そんな読者の皆さんに、WiiRemoteをはじめとする新しいヒューマンインターフェイスを使った、エンタテイメントシステムの世界の「開拓の面白さ」、学校で学ぶ物理や数学の「使いこなし方」、そしてほんのすこし「世界の広さ」を理解してもらえればいいかな、と考えています。その「広さを知ること」が明日の新しいエンタテイメントシステムを作るのです。

すでにコンシューマゲーム機やPC、Flashなどでプロ級のゲームプログラミングを行っているシニアエンジニア以上の読者の貴方は、きっとここまで読んで『なぁんだ、この本？役に立つのかな？』と思ったかもしれません。お察しの通り、この本には任天堂の守秘義務にふれるような事は一切書かれていません。ですからWiiに関する内部仕様に関しては、ぜひ任天堂から提供されているであろう公式の技術文書を参考にしてください。しかし、任天堂から提供される公式の情報以上のWiiRemoteの使い道やヒント、価値が、本書にはあるかもしれません。

実は著者(私、白井暁彦)は、これまで10年以上、ヒューマンインターフェイス、リアルタイムコンピュータグラフィックス、物理シミュレーション、触覚インタフェースといったバーチャルリアリティ技術を中心とした基礎技術をエンタテイメント産業の実用の世界に使えるようにするための技術の研究開発を行ってきました。大学の研究室内だけでなく、企業の研究開発に身を置いた時期もありますし、テーマパークアトラクションの設計を行ったり、日本やフランスの大学で芸術学部や工学系の学部〜大学院生まで幅広くの学生の指導・教育もしてきました。特に、国際学生対抗バーチャルリアリティコンテスト(http://ivrc.org/)のプロデュースや、Laval Virtual ReVolutionという国際VR作品公募展のチェアマンを通して、世界中から集まった多くの新規な（新奇な）デバイスを使ったインタラクティブ作品とその開発を行った作者に出会ってきました。多くが若い学生である、世界のステージに立つその作者たちを応援してきた経験を通して、著者は「新しい表現、すばらしい技術革新を生み出す若者」が、必ずしも「十分な基本技術に身につけているわけではない」という現象に気がつきました。近い将来、ゲーム開発の現場や、研究者、電機メーカーのエンジニア、フリーランスのアーティストになっていくであろう彼らが、何に気づき、何を武器にして、新しい世界のフィールドに立っていくのか、いつも興味深く見守っています。

この本に書かれている情報の多くは、上記のような『まだ誰もやったことがない、コンピュータを使ってあたらしい表現をしよう！』としている若者に対して『攻撃力を加える武器を与えよう！』という視点によって書かれています。こういう「考え方のヒント」はなかなかまとまった書物にはしづらいものです。その証拠に、インタラクティブシステムの工学的な開発・デザインに関するまとまった書籍や、体系づけられた学問は、この10年以上（日本では）形になっていません。それだけ成長途上であり、経験や経験則に依存する世界でもあるからです。

貴方がもし、ゲーム開発チームのシニアエンジニアなら、そんな「未知数の後輩」に対して、ある時は事細かにソースコードを紐解き、ある時は高校の数学1の教科書を持ち出して、熱っぽく語らなければならないときもあるでしょう(しかも開発の真っ最中に！)。しかしそのすばらしい講義で解説した、貴方なら『1秒で理解できるような数式』を目の前に、何日もウンウンと唸っている後輩がいたら『しょうがないな、この本でも読んでおけよ』と机上に関係ある箇所を付箋付きで置いて置いてあげたりすると、時間の無駄にならなくてよいかもしれません（それぐらいの期待値で本書を購入リストに加えていただければ、外すことはないでしょう）。


この本を書き上げるにあたり、非常に数多くの友人知人、協力者の方々にお世話になりました。全ての人に厚く御礼を申し上げたいのですが、まず編集を担当した元・九天社の大内さん、そしてゲーム産業に革命を与えた任天堂の開発者のみなさんに、言葉にできない感謝の気持ちを伝えたいと思います。そして特に技術的な協力者のみなさんについては、本文中にてお世話になった技術と共に、可能な限り本名でご紹介していきたいと思います。

最後に、激烈な昼間の仕事の合間の数少ない休暇、貴重な家族との時間の削減に文句を言いながら執筆やコーディングに捧げてくれた妻・久美子、息子の成彦と隆佳に、愛と感謝を伝えたいと思います。

さあ、読者の皆さん、次は貴方がレヴォリューションを起こす番です！



2008年冬　しらいあきひこ

</body>
</doc>
