<?xml version='1.0' encoding='Shift_JIS' ?>

<doc xml:lang='ja'>
<head>
<title>コラム：WiiRemoteをPCで使うのは違法？</title>
<author>白井暁彦</author>
<date>2008年11月19日版</date>
<hp>http://akihiko.shirai.as/projects/BookWii/</hp>
<email>shirai@mail.com</email>

</head>
<body>

ときどき「WiiRemoteをPCで利用するのは違法では？」という発言をする人がいます。いきなり「違法」なんて決めつけられるとドキっとしてしまうのですが、端的に筆者の意見を述べると「No」です。将来的には違法となる可能性もあるかもしれませんが、まずはこれがどこの国の何法で違法なのかを考えてみるとよいのではないでしょうか。例えば「PC用のマウス」をPS2やXboxに接続した場合、違法でしょうか？確かにゲームコンソールのマニュアルに書いていない使い方をしたかもしれませんが、ユーザーは多くの場合「PC用のマウス」のパッケージを開けるときにEULA（エンドユーザーライセンス承諾書）を読んだりサインする必要もありません。基本的には「ユーザーのリスクにおいて、サポート外の行為」であるといえます。しかし、それを行うことで発生する不具合や故障の修理代や損害賠償をユーザーが請求したりするのでなければ、自由です（本書もそうです、何の保証もありません！）。もし仮に、発売側にそれ以上の権利が存在するのであれば、シュリンクラップ契約などで購入前に明示されるべきですね。

しかし業務的に「Wiiプラットフォームにおいてゲームを開発している開発者」は別です。このような開発者は、それぞれの所属する企業と任天堂やゲームソフトを実際に販売するパブリッシャ間において、守秘義務契約が結ばれているはずです。もしこのような開発者がインターネットで閲覧可能な場所に、任天堂の内部資料などを公開したら、守秘義務契約違反や著作権法違反で訴えられる可能性は高いでしょう（それ以前に取引停止ですね...!）。しかし、ライセンスを受けた開発者は、元から守秘義務契約によって、任天堂から公式に提供された開発キットを入手し、技術資料を読むことができるのです。業務上ではなく、ボランティアや自分の技術的興味で活動している世界中のハッカーとは本質的に立場が異なります。

また商品のデザインと同じように、電子回路にも意匠や著作権が存在しますので、一部であっても見た目や機能をそっくりにコピーした商品は、法的措置を講じられる可能性があります。通称「マジコン」と呼ばれるような、違法コピーを助長するような製品はもちろんのこと、最近の話題として、任天堂オブアメリカがWii用ワイヤレス・ヌンチャクコントローラー「Kama Nunchuk」を開発販売していたNyko Technologies社を、デザインや名称、パッケージなどで任天堂の特許や商標権を侵害しているという主張で訴えたことも記憶に新しいです(2008年6月)。しかしながらそういった法的視点とは別に、歴史的には多くのコンシューマ(家庭用)ゲーム機において、ゲームコントローラや本体間の通信方式は公開されていません。理由はいくつかありますが、独占目的と言うよりは、商業的な品質維持という目的があるのかもしれません。リバースエンジニアリングなどで開発製造された非ライセンス商品は、信頼あるメーカーの品質高い製造開発を維持するための利益を食いつぶしてしまいますから、ユーザーのことだけ考えればいいというわけではなさそうです。

ところでWiiプラットフォームの設計では、Wii本体とWiiRemote間はBluetooth接続を利用しています。いわゆるBluetoothプロファイルは、WiiRemoteにおいてはBluetooth仕様のHID(ヒューマンインタフェースデバイス)として定義されています。

任天堂のハードウェアエンジニアは優秀ですから「WiiRemoteをPCに接続しようとする人が現れる」想定できなかったとは思えません。本気で隠蔽するのであれば、Bluetoothの接続プロトコルを修正したり、特殊なプロファイルを採用したり、許可されていないBluetoothホストからの接続を拒否するような仕組みや、パスキーを設定して想定されていないホストからの接続を遮断することもできたでしょう。しかし任天堂はそういった隠蔽策に労力を払うのではなく、オープンな仕様であるBluetoothをそのまま採用することを選んだようです。我々、世界中のWiiRemote利用者はその「英断」に感謝すべきだと思います（結果としてWiiRemote単体の売り上げには協力できているのかもしれませんが！）。

ところでWii本体で公式に利用できるWebブラウザ機能「インターネットチャンネル」においてもWiiRemoteをユーザが利用できます。これに関しての技術仕様は任天堂のホームページ<a href="http://www.nintendo.co.jp/wii/q_and_a/093.html">「インターネットチャンネルの拡張機能について知りたい」</a>に掲載されています。この技術仕様にはJavaScriptによるボタン情報やセンサーバーをつかったカーソルの位置や傾きの取得方法が記載されています。また、「利用上の注意」として、「当社は、この拡張機能に関して、一定の商品性を有していること、特定の目的への適合性を有していること、第三者の知的財産権（特許権、著作権、商標等）を侵害していないこと等を含め、一切の法律上の保証を行いません。この拡張機能を使用したことによって被るいかなる損害に対しても、当社は責任を負いません。当社は、この拡張機能を使用する方に対して、いかなる権利をも付与するものではありません。当社は、この拡張機能に関するサポートは一切行っておりません。」と記載されています。

法的な見解上のグレーはグレーのまま、としておくほうが良いこともありますが、それ以上に「公式に保証しません、責任を負いません」と言い切っていただいた方が、現代のネット社会の文化に合っていて潔いと思います。いずれにせよこれのおかげでリビングルームで快適にインターネットを利用する「Wii向けポータル」などもたくさん登場しているわけです。今後もユーザーと任天堂、開発者の間に、Win-Win-Winの関係が保てるといいですね。

</body>
</doc>
