<?xml version='1.0' encoding='Shift_JIS' ?>

<doc xml:lang='ja'>
<head>
<title>はじめに</title>
<author>白井暁彦</author>
<date>2009年3月30日版</date>
<hp>http://akihiko.shirai.as/projects/BookWii/</hp>
<email>shirai@mail.com</email>
</head>
<body>

<subsection title="ハッキング本ではありません">
本書を手に取った賢い読者の貴方、まず貴方に質問をしたいとおもいます。

貴方はこの本にどんな期待をしていますか？

『WiiRemoteプログラミング入門』

貴方が手に入れたい知識はWiiRemoteの使い方？プログラミング？人に聞けない数学や物理？インタラクション技術のの開発テクニック？はたまた欲張りにも「そのすべて」でしょうか？
まず最初にキッパリと宣言させていただきますが、この本は任天堂Wiiコンソールに関する『ハッキング本』ではありません。興味本位や不正に利益を得る目的で、ゲームを改造したり不正なコピーをする行為は、ゲームそのものの面白さを奪うだけでなく、そのゲームタイトルを世に生み出すために魂を削って制作した人々にも、深い悲しみと経済的ダメージを与えます。貴方がゲームを愛するなら、そんな行為に時間を費やしてはいけません。

ハッキングにもいろんな意味がありますが、仮に不正を働くための「ハッキング本」があるとすれば、この本が目指すところは、その正反対の、WiiRemoteをつかった楽しい「クッキング本」、かもしれません。
</subsection>


<subsection title="対象読者">

この本はWiiRemote(Wii<native format="latex2e">\texttrademark </native>リモコン、Wiimote様々な呼称がありますが本書ではWiiRemoteに統一)を使って、プログラミングを学びます。ついでに数学や物理の使い方も演習を通して学びます。

目標としては、貴方が大好きであろう、コンピュータを使ったゲーム、その想像力や可能性を最大限に加速するための「最初の武器」を身につけるための「きっかけ」を与えることを目指しています。

読者としては、以下のような方々を対象として想定しております。
<ul>
 <li>プログラミングを覚え始めた中学生・高校生</li>
 <li>WiiRemoteを使いたい専門学校生や大学の1〜2年生ぐらい</li>
 <li>講義やゼミのテキスト(文系／理系、工学／芸術系は問わず)</li>
</ul>

そんな読者の皆さんに、WiiRemoteをはじめとする新しいヒューマンインターフェイスを使った、エンタテイメントシステムの世界の「開拓の面白さ」、学校で学ぶ物理や数学の「使いこなし方」、そしてほんのすこし「世界の広さ」を理解してもらえればいいかな、と考えています。インタラクション技術の「広さ」と「深さ」を知ることが、明日の新しいエンタテイメントシステムを作るのです。

すでにコンシューマゲーム機やPC、Flashなどでプロ級のゲームプログラミングを行っているシニアエンジニア以上の読者の貴方は、きっとここまで読んで『なぁんだ、この本？役に立つのかな？』と思ったかもしれません。前述の通り、この本には任天堂の守秘義務にふれるような事は一切書かれていません。Wiiに関する内部仕様に関しては、任天堂から提供されている公式の技術文書をご利用ください。

しかし、任天堂から提供される公式の情報はあくまでゲームを作るための基本情報のはずです。よりよいゲームを開発するための、想像以上のWiiRemoteの使い道や、ちょっとした気づきになるような情報が、本書に少しでも存在すれば幸いです。

</subsection>


<subsection title="筆者について">
筆者(私、白井暁彦)は、1994年ごろから、ヒューマンインターフェイス、リアルタイムコンピュータグラフィックス、物理シミュレーション、触覚インタフェースといったバーチャルリアリティ技術を中心とした基礎技術をエンタテイメント産業の実用の世界に使えるようにするための技術の研究開発を行ってきました。ゲーム用CGの根幹や、大学の研究室、次世代放送用技術の研究開発に身を置いた時期もありますし、テーマパークアトラクションの設計を行ったり、日本やフランスの大学で芸術学部や工学系の学部から大学院生まで幅広くの学生の指導・教育をしてきたりもしました。

中でも、16年以上続いている「国際学生対抗バーチャルリアリティコンテスト(http://ivrc.org/)」のプロデュースや、Laval Virtual ReVolutionというフランスで開催されている国際VR作品公募展のチェアマンの経験を通して、世界中から集まった多くの新規な（新奇な？）デバイスを使ったインタラクティブ作品の裏側とその開発を行った作者に出会う機会を得てきました。

現在は科学コミュニケーターという職業で、最先端の情報科学を世界中にわかりやすく伝える仕事をしています。日本の研究者は特にこの「インタラクティブ技術」のセンスや実装能力が非常に高く、世界から高い評価を受けています。仕事柄、世界のステージに立つその作者やプロジェクトを支援することが多いのですが、驚くことに日本や海外に限らずそのクリエイターは「若い学生」が多いのです。また、新しい表現、すばらしい技術革新を生み出すクリエイターが「必ずしも十分な基本技術を体系的に身につけているわけではない」という状況にもよく遭遇しました。

私が過去にゲーム業界で働いていたときには、仕事柄、数多くのゲームデザインを担当する企画系の方とお話しする機会が多かったのですが、『面白い体験をつくるノウハウ』は、たいてい誰かの「頭の中」に蓄積されており、書籍化は難しいという話を聞くことが多くありました。また最近非常に人気のある、メディアアート・デジタルアート系の大学の先生方も、それぞれアートや映像技術などの専門家なのですが「体系的なインタラクション技術の基礎」は以外と教科書的にまとまっていない、と耳にします。常識にとらわれていては新しいゲームやアートは創れませんが、インタラクティブ技術にかかわるハードとソフトの中間領域に、基礎技術を体系的に伝える教科書の1冊ぐらいは欲しいな、と何度も感じてきました。

筆者はこの本の執筆を通して、現在は「ただの学生さん」かもしれない貴方が、将来ゲーム開発の現場で働く若手のエンジニアや、未来のインタラクティブ技術に革新を与えるアーティストになるかもしれない、と考えながら執筆しています。皆さんが、何に気づき、何を武器にして、新しい世界のフィールドに立っていくのか、そのノウハウを書籍というカタチで共有することを試みています。皆さんも、チャンスがあれば映像やホームページ、論文などの文章にして、共有に挑戦してみてください。

</subsection>

<subsection title="本書のねらい">

この本に書かれている情報の多くは、上記のような『まだ誰もやったことがない、コンピュータを使ってあたらしい表現をしよう！』としている若者に対して『攻撃力を加える“インタラクション技術”という武器を与えよう！』という視点によって書かれています。こういう「考え方のヒント」はなかなかまとまった書籍にはしづらいものです。インタラクティブシステムの工学的な開発・デザインに関するまとまった書籍や、体系づけられた学問は、（日本では）この10年以上形になっていない状況です。それだけ成長途上であり、経験や経験則に依存する世界でもあるからです。

しかし現実はその状況に甘んじていられません。読者のみなさんがもし、研究室やゲーム開発、インタラクティブ作品開発チームの先輩エンジニアなら、ひとりでできることは限られています。誰も見たことがないプロジェクトをすすめるために、時には「未知数の後輩」に対して、ある時は事細かにソースコードを紐解き、ある時は高校の『数学I』の教科書を持ち出して、熱っぽく語らなければならないときもあるでしょう(しかも開発の真っ最中に！)。本書は、その『すばらしい講義で解説済みの(貴方なら)1秒で理解できるような数式や実装方法』を目の前に、何日もウンウンと唸っている後輩がいるときに、『しょうがないなァ、この本でも読んでやってみろよ』と、机上に付箋付きでおいてあげられるような、そんな書籍になればと思い、書き始めました。

実際に、執筆をすすめてみると、扱わなければならない基礎的な話があまりに多く、なかなかつっこんだ事例やすぐに使えるレシピばかりを紹介するのは大変な作業であることがわかりました。それでも、多くの人に、新しく学べる分野を示すことはできていると思います。もし、本書を読んで『この章のこれを突っ込んでいきたい！』と思う人がいれば、それは本書のねらい通りです。ぜひ、実験や研究をして、論文を書き、本書を参考文献に加えてください。

また本書の一部は、金沢高等専門学校の小坂崇之先生のご協力により、WiiRemoteを使った、初心者向けのステップバイステップのC++／C#のプログラミング演習本としても機能します。『本書を学校の演習に使っています！』といったお話もありましたら、今後のためにフィードバックをいただけると、非常に嬉しく思います。

</subsection>

<subsection title="注意事項">
WiiRemote関係の技術は日進月歩、秒進分歩です。世界中の技術者の努力により、使えなかったものが使えるようになったり、想像もしないすばらしい結果を生み出すこともありますが、公開されているものが都合によって非公開になったり、有料になったりといったこともあります。本書は発行時において可能な限り最新の情報を記載できるよう努力しておりますが、将来にわたり保証されるものではありません。また本書で掲載されているソースコードやプログラム、内容等も将来にわたり正確さが保証されるものではありません。

文中の「Ｗｉｉ」は以後、特に「TM」などを標記しませんが、任天堂株式会社の登録商標です。本書は任天堂株式会社とは一切関係がありません。本書に記載された内容を実行した事による不利益等は全て製品保証の対象外になる可能性があり、すべてはユーザーの責任であることをご理解ください。

</subsection>

<subsection title="謝辞">

この本を書き上げるにあたり、数多く方々にお世話になりました。まず、ゲーム産業に歴史的革命を与えた任天堂の開発者のみなさんに言葉にできない感謝の気持ちを伝えたいと思います。そして編集を担当した大内さん。そして特に執筆やコード提供で協力をいただいた木村秀敬さん、高橋誠史さん、南澤孝太さん、金沢工業専門高等学校の小坂崇之先生、奈良先端科学技術大学院大学の井村誠孝先生、くるくる研究室のみなさん、一年半にわたる遅筆な筆者に最後まであきらめずおつきあいいただき、ありがとうございました。ステキな表紙イラストを描いていただいたタナカユカリさん。そして、世界中のWiiRemote開発者のみなさん、本文中にてお世話になった技術と共に、可能な限りお名前つきでご紹介していきたいと思います。最後に、激烈な昼間の仕事の合間の数少ない休暇、貴重な家族との時間の削減に文句を言いながらも執筆やコーディングを応援してくれた妻・久美子、息子の成彦と隆佳に、愛と感謝を伝えたいと思います。

さあ、読者の皆さん、次は貴方がレヴォリューション(革命)を起こす番です！

</subsection>

</body>
</doc>
