<?xml version='1.0' encoding='Shift_JIS' ?>

<doc xml:lang='ja'>
<head>
<title>WiiRemoteの基礎知識</title>
<author>白井暁彦</author>
<date>2009年3月30日版</date>
<hp>http://akihiko.shirai.as/projects/BookWii/</hp>
<email>shirai@mail.com</email>

</head>
<body>

ここでは、WiiRemoteを使ったプログラミングを学ぶ前に、まずWiiRemoteの基礎知識をまとめておきます。

<subsection title="“革命”の主人公「Wiiリモコン」">
「Wii」(ウイイ)は2006年末に発売された、任天堂の家庭用ゲーム機です。英語の「We(わたしたち)」と特徴的なコントローラー「Wiiリモコン」を表す「ii」をかけて「Wii」と名付けられたそうです。

<!--
<figure id="revolution" src="chap1/png/revo_1as.png" title="コードネーム「Revolution」時代のロゴ(任天堂HPより☆)">
<attribute locale="latex2e" name="style">width:4cm</attribute>
</figure>
-->

このWiiが発売される以前の開発コードは「Revolution(レヴォリューション：革命)」と呼ばれていました。2005年の米国「E3」(Electronic Entertainment Expo；エレクトロニック・エンターテインメント・ エキスポ、日本での東京ゲームショーにあたるゲーム産業における世界的な見本市)でこのコードネームと<a href="http://www.nintendo.co.jp/n10/e3_2005/revo/img/revo_1a.jpg">ロゴ</a>が発表されました。


<!--
<native format="html4"><figure src="http://www.nintendo.co.jp/n10/e3_2005/revo/img/revo_1a.jpg" title="コードネーム「Revolution」時代のロゴ(任天堂HPより)"/></native>
-->


「革命」という名にふさわしく、Revolutionはいままでの家庭用ゲーム機とは大きく異なるコンセプトで設計されました。詳しくは<a href="http://www.nintendo.co.jp/wii/topics/interview/vol1/index.html">「社長が訊く Wiiプロジェクト(任天堂公式HP)」</a>に、開発チームと社長の対談という形式で詳しく公開されていますが、簡単にストーリーをまとめると、任天堂・岩田社長は2002年頃「このままゲームが複雑になっていったら、ゲーム業界は縮小する」と考え、その結論として新しいハードウェア設計のほとんど全てにおいて見直しを行った点が大きな「革命」になりました。対象とするユーザ層を従来の青少年層から比べて幅広く設定し、ゲームの遊び方、それを取り囲む環境、性能の設定や消費電力など、事細かに今までの家庭用ゲーム機の進化の流れを見直す方向に設計されています。

Wii本体には省電力・無線常時接続ネットワーク機能や縦置きデザイン、性能などさまざまな特徴がありますが、特にその中でも最も大きな役割を持っている「“革命”の主人公」とも言うべき存在が「Wiiリモコン」(本書では以後"WiiRemote"と標記)でしょう。無線化された片手で持つ、モーションセンサを主軸においたコントローラー。このように「指先ではなく、全身の動作」に注目したヒューマンインターフェース(機械と人間をつなぐ装置)を使った遊び体験は、ダンスゲームを除けばヴァーチャルリアリティ技術やアミューズメントテーマパークなど、ごく一部の大型エンタテイメントシステムに利用されているだけで、まだまだ高価で家庭用ゲーム機になじむとは思われてはいませんでした。レーシングゲームや釣りゲームのような一部のゲームジャンルにおいて、別売のコントローラーを必要とする例もありましたが、やはり「プラットフォームが提供する標準搭載コントローラー」という存在はインパクトがありました。かつてこの種のゲーム用特殊デバイスは多くの研究者・開発者が取り組んできましたが、汎用的な利用方法とその価格に問題があり、なかなか実現しませんでした。しかし発売日に1000万台以上が見込める新ハードに採用されるとなると、一台のコントローラー価格は5000円以下で販売されます(＝一般的にハードの製造コストは売価の半分程度、かつコントローラーはゲームソフトよりも同価格かそれ以下に設定されるべき)。「夢のインタラクションプラットフォームが一気に家庭にやってくる！」、「でもどうやって？」世界中のヒューマンインタフェースやエンタテイメント技術の研究者・開発者はこのニュースに色めき立ちました。

その後、Wiiが発売されてから2年以上が経過していますが、WiiRemoteの存在感は全く失われていません。当初はストラップやジャケットを着用せずにプレイで興奮する人が多く、酷い例ではテレビを破壊したり、テニスのやり過ぎでヒジを痛める「急性Wii痛」などネガティブな話題でも賑わせましたが、バーチャルコンソールなどのクラシックコントローラーを利用する場合を除いて、WiiRemoteに対する否定的なユーザーの意見はほとんどありません。またWiiRemote単体の販売価格も徐々に下がり、入手しやすくなっています。ゲームの歴史における革命児はいまや市民権を得ている状態といえるでしょう。

</subsection>

<subsection title="WiiRemoteのしくみ">
さて、この節ではWiiRemoteのハードウェア的な仕組みを解説します。ブラックボックス化しがちな製品技術を理解するコツとして、まず皆さんが「発売前を想定して、自分でデバイスを開発するつもり」になってみるとよいでしょう。

<subsubsection title="開発の歴史と公式スペック">
前述の通り、WiiRemoteは革命的な操作体験を提供しつつも「5000円を切る販売価格で」という要求仕様があったようです。しかしWiiRemoteはゲームのためのコントローラーですから、従来のボタンアクションやその操作の反応速度も維持しつつ、無線化を実現する必要があります。またバイブレーターもあったほうがいいですし、電池もできれば長持ちして欲しいでしょう。これらは非常に難しい要求です。

コードネーム「Revolution」時代、「コントローラーにはモーションセンサが載るらしい」という噂はありました。ゲームボーイ「コロコロカービィ」以来、任天堂のゲームタイトルに採用されていた、テキサスインスツルメンツ(TI)社製の加速度センサのようなものが利用されることは想像されていましたし、すでにNECトーキン社からも、加速度センサ、角速度センサ、地磁気センサを組み合わせたエンタテイメント用途向けセンサー部品が発売されていましたが、10万円近くする高価な物で「技術的には不可能ではないだろう」と予想はされていましたが「どのような仕様で」、「どうやったら想定される価格内に収まる製品になるのか？」は全くの謎でした。またこれらのセンサーだけでは位置決めに使うには精度が十分ではありませんし、どんなゲーム・インタラクションになるのかも想像つきませんでした。任天堂内部の開発者もいろいろな苦労と検討を重ねたようです。最終的にWiiRemoteには、赤外線光源をTVの上に置く「センサーバー」が付け加えられ、赤外線CMOSセンサーという構成になりました。また当初の設計では公表されていなかったスピーカーなども加えられ、最終的に、WiiRemoteは以下のようなスペックになりました。

<table>
<tbody>
サイズ,縦148mm、横 36.2mm、厚さ30.8mm（突起部分除く）
通信機能,Bluetoothによる無線接続、最大接続台数：４台
プレイ可能距離,テレビから５ｍ
ポインター,画面を指し示すポインティング機能
モーションセンサー,傾きや動きの変化を検出（3軸）
ボタン,デジタル11入力(1，2，A，B，-，+，Home，十字)
振動機能, バイブレーター1個
スピーカー, モノラルスピーカー1個
プレイヤーインジケータ, 青色LED 4個
拡張ユニット接続可能,ヌンチャク、クラシックコントローラーなど
</tbody>
</table>
</subsubsection>

<subsubsection title="スペック詳細">
以下は独自に調査した、より詳細なスペックと解説です(将来の仕様変更により変更される可能性があるかもしれません)。

<dl>
<dt>モーションセンサー</dt>
<dd>まず「モーションセンサー」ですが、3軸方向に各8ビットの精度の加速度センサーが実装されています。MEMS(Micro-Electro-Mechanical Systems)、つまりマイクロマシン技術によって前後、左右、上下の各軸の加速度を検出することができますが、構造上、これだけでは位置入力、たとえば左右の振り角などはこのセンサーでは検出できません。そのため後述する「ポインター」が付け加えられています。

<figure id="Wiimote_axes" src="chap1/png/Wiimote_axes.png" title="加速度センサーの検出軸(Wiili.orgより図借用☆)">
<attribute locale="latex2e" name="style">width:4cm</attribute>
</figure>
<!--
<native format="html4"><figure src="http://www.wiili.org/images/b/b8/Wiimote_axes.png" title="加速度センサーの検出軸(※Wiili.orgより図借用)"/></native>
-->
</dd>

<dt>ポインター</dt>
<dd>「ポインター」は、赤外線を利用した独自開発の2次元センサーによって実現されています。CMOSと呼ばれる種類のセンサーですが、ビデオカメラのようなカラー画像を取得するものではありませんし、ビデオのように30〜60枚/秒程度の撮影スピードではとてもゲームには使えません。このセンサーはピクセルのような固定解像度における画素値ではなく、センサーバーから発せられる赤外光を、距離や角度によらず、視界に入った光の強度の重心位置を複数点取得します。これは2次元PSD(Position Sensing Device)と呼ばれるタイプの半導体センサー方式ですが、一般的には同時に複数の座標を取得(MOT:Multi Object Tracking)することはできません。秒速200フレーム以上で取得できる高速なデバイスで、台湾の製造会社PixArt社と任天堂が努力の末に生み出したCMOSセンサーです(スクウェアエニックスから2003年に発売された「剣神ドラゴンクエスト」に採用された赤外線センサーにも同様のセンサーが使われていましたね)。なお、仕様からには2箇所しか検出できないように見えるこのセンサーですが、プログラミングの初期化方法によっては、最大で4箇所まで同時検出できることがわかっています。</dd>

<dt>ボタン</dt>
<dd>「ボタン」はOn/Offだけが検出できるデジタルスイッチが11個ついています。アナログジョイスティックで一般化していたスロットルや感圧などのアナログ入力が加速度センサー以外、一切存在しないのもWiiRemoteの特徴といえます。</dd>

<dt>振動機能</dt>
<dd>「振動機能」は携帯電話などで使われる偏芯錘がついたモーターを用いたバイブレーターが1つ実装されています。On/Offしか制御できませんし1つしかないので、複雑な表現を行うにはテクニックが必要です。</dd>

<dt>スピーカー</dt>
<dd>「スピーカー」は専用のサウンドプロセッサが搭載されています。4-bitのADPCM（Adaptive Differential Pulse Code Modulation; 適応的差分パルス符号変調)方式であるといわれています。Wiiでの通常使用はともかく、PCから利用する場合、ピー...という音など矩形波を出すのはそれほど難しくはないのですが、WAVファイルなどを再生するには仕様が公開されているわけではないので、自由な音を出すのは最近まで難しい状況にありました。</dd>

<dt>プレイヤーインジケータ</dt>
<dd>「プレイヤーインジケータ」は4つの青色LEDです。Wiiで利用する場合はプレイヤー１〜４のコントローラーを表示するために利用されますが、PCから使う場合は比較的簡単に、自由に点灯状態を変えることができます。</dd>

<dt>拡張コネクタ</dt>
<dd>WiiRemote下部にヌンチャクやクラシックコントローラを接続するための「拡張コネクタ」があり、周辺機器を接続することができます。I2C（Inter-Integrated Circuit）という信号形式を使っており、電源が入った状態で抜き差し自由(活線挿抜)で、高速なシリアル通信が可能です。</dd>

<dt>Bluetoothコントローラ</dt>
<dd>Wii本体との通信を行っているBluetoothコントローラは「Broadcom 2042」であることが報告されています。Bloadcom社のホームページで公開されている情報によると、BCM2042は、適応型周波数ホッピングと高速接続をそなえたBluetooth 2.0完全互換仕様で、PC用マウスやキーボード応用に適した設計になっているチップであると解説されています。実際の通信においては、Bluetooth1.2のHIDプロファイルで利用されており、ボタンや加速度の入力が行われたときのみ、信号を送ります。無駄な通信を流し続けない設計もゲームコントローラーならでは、ですね。</dd>

<dt>その他</dt>
<dd>他にもMiiデータなどを格納するためのフラッシュメモリーがありますが、特にハッキング本ではありませんので、本書では触れません。</dd>

</dl>



どうでしょう？高速な無線通信が行えるBluetoothコントローラだけでも魅力的なのに、これだけの能力を持ったモジュールを含む製品が5000円以下で、しかも耐久性の高い量産品として販売されていること自体が驚きです。

こんなすばらしいデバイスを開発・販売している任天堂に敬意を払い、応援するためにも(＝この本で解説しているPCでの利用を流行させるためにも)、WiiRemote単体での購入をぜひぜひお勧めいたします。もちろんWii本体も。余談ですが筆者のフランス時代の研究室では、Wii発売当初は本体が手に入らず、研究開発のためにWiiRemoteだけ1ダースほど購入した時期もありました。

</subsubsection>
</subsection>


</body>
</doc>
