<?xml version='1.0' encoding='Shift_JIS' ?>

<doc xml:lang='ja'>
<head>
<title>WiiRemoteをPCで利用する</title>
<author>白井暁彦</author>
<date>2009年4月4日版</date>
<hp>http://akihiko.shirai.as/projects/BookWii/</hp>
<email>shirai@mail.com</email>
<abstract>
★図を書き直したいのですが、とりあえずここはこのまま保留ですすめます(4/4)。
</abstract>
</head>
<body>

<!--
<figure id="fig:Layer1" src="eps/chap2/Layer1.eps" title="PCからのWiiRemote利用（階層構造）">
<attribute locale="latex2e" name="style">width:10cm</attribute>
</figure>
-->

ここでは、WiiRemoteをPCで利用するための仕組みを説明します。ハードウェアやソフトウェア、その中間にあるミドルウェアなどの知識がある方は、読み飛ばしていただいてもかまいません。


<subsection title="ハードウェア構成">
まずは主に使用するハードウェアを解説します。

<figure id="Wii-PC" src="png/Wii-PC.png" title="ハードウェア構成">
<!--<attribute locale="latex2e" name="style">width:10cm</attribute>-->
</figure>

<dl>
 <dt>【WiiRemote】</dt>
 <dd>本書の主役、WiiRemoteです。この革新的なコントローラを使ってボタンや加速度センサー、赤外線座標といったデータを、PCにBluetoothによる高速通信経由で送ることができます。複数のWiiRemoteを同時使用できます。また図にはありませんが、拡張端子を使ってヌンチャクなどや様々な拡張コントローラーも利用できます。</dd>
 <dt>【センサーバー】</dt>
 <dd>"センサー"と名前が付いていますが、実はセンサーではなく、2点の赤外線LEDが内蔵されています(複数のLEDが1つの点を構成)。センサーはWiiRemote先端の黒い部分にあり、この2つ点の座標が取得できます。なお赤外線は人間の目には見えません。</dd>

 <dt>【パソコン】</dt>
 <dd>本書のもうひとりの主役、パソコンです(以下PCと標記します)。プログラムを書いて実行したり、ツールを使うことで、WiiRemoteからのデータを受信したり、バイブレーターを動かしたりすることができます。本書はWindowsPCを中心に解説しますが、LinuxやMacOSでもWiiRemoteが利用できることがわかっています。</dd>

 <dt>【Bluetoothホストアダプタ】</dt>
 <dd>国際的な無線規格の標準であるBluetoothをPCで利用するためのアダプタで、PCのUSB端子などに取り付けたり、ノートPC本体に内蔵されていたりします。Bluetooth規格に準拠したマイクロプロセッサとアンテナで構成されています。</dd>
</dl>


もしお使いのPCが標準でBluetoothを装備しており、かつ後に紹介するWiiRemoteとの接続実験に成功するのであれば、新たに何かを購入する必要はありません。PCにBluetoothホストアダプタが装備されていない場合には、PCパーツ店、電器店、通販等で購入してみてください。だいたい2,000円代ぐらいからUSBタイプのアダプタが入手可能です。WiiRemoteと通信を行うだけの目的であれば、最新・高級品である必要はありません。ただし、各種Bluetoothスタックによって接続に癖があるので注意が必要です(次節を参考にしてください)。

もしWiiRemoteを複数使用するのであれば、ゲームショップなどで追加購入可能です。必要であればセンサーバーも任天堂ホームページで購入できますし、サードパーティから様々なセンサーバー互換品が発売されています。

</subsection>

<subsection title="ソフトウェア構成">
さて、次はソフトウェア構成です。「WiiRemoteをPCで利用する」といっても、C++やC#などを使ってディープに開発したり、既にコンパイルされているツールを使ったり、Flashなどの外部のアプリケーションと連動させたりと、いろいろな方法があります。

<figure id="Layers" src="png/Layers.png" title="ソフトウェア階層">
<attribute locale="latex2e" name="style">width:8cm</attribute>
</figure>


下の層から「WindowsPC」、「Bluetoothスタック」、「API」と「Win32」、そして「アプリケーション／ツール」となっています。下に行くほどよりハードウェアに近く、上に行くほどよりアプリケーションに近いソフトウェアになります。ソフトウェア用語で、OSより上層、アプリケーションより下層のソフトウェアを「ミドルウェア」と呼ぶことがあります。WiiRemoteをPCで使うプログラムでは、このミドルウェアが非常に大きな役割を受け持ちます。


<dl>
 <dt>【WindowsPC】</dt>
 <dd>ここではPCハードウェアからOSの基本的な部分までを指します、「プラットフォーム」とも呼ばれます。他のプラットフォーム、例えばLinuxなどの場合は、OSが用意しているドライバを経由して、デバイスファイルへの読み書き関数だけでアクセスできる、といった環境もあるようです。</dd>

 <dt>【Bluetoothスタック】</dt>
 <dd>これはハードウェアである「Bluetoothホストアダプタ」と通信するソフトウェアです。接続するBluetooth機器それぞれのクラス(モデム、ヒューマンインタフェース、ジョイスティック、ヘッドホンなど)に対するサービスを提供します。単に「ドライバ」と呼ぶこともできますが、Bluetoothの場合は各種Bluetooth機器に"積み重なる(スタック)"接続とサービスを管理する役割を持つので、通常「スタック」と呼びます。</dd>

 <dt>【HIDクラス】</dt>
 <dd>Bluetoothスタックは、接続するハードウェアにあわせて様々なクラスを提供します。WiiRemoteとの接続の場合、HID(ヒューマンインタフェースデバイス)というクラスを利用します。クラスはプロファイル、つまり各々のハードウェアの種類に関係しています。このHIDクラスは「HIDプロファイル」つまり、マウスやキーボードと同じヒューマンインターフェイスのプロファイルとして、ハードウェアと通信します。なおUSB接続とBluetoothは無線と有線で異なりますが「有線無線にかかわらず、HIDクラスに対して読み書きする」と覚えておくと余計なことを考えずにすみます(ディープにプログラミングをしたい方は、後に紹介するDDKのHIDクラスのサンプルやドキュメントを読んでみると良いでしょう)。</dd>

 <dt>【API／Win32】</dt>
 <dd>HIDクラス経由して、WiiRemoteとの通信をする部分です。「API(Application Programming Interface)」と表現していますが、アプリケーション開発のための便利なプログラミングインタフェース、クラス構築のためのコードです。世界のハッカーたちが「Wiimoteドライバ」、「API」、「ミドルウェア」など様々な呼称で呼び、数多くのオープンソースプロジェクトが開発されている部分です(本書では「API」で統一)。加速度センサーへのアクセスなど基本的な機能に的を絞ったものや、サウンド再生までサポートするような高機能なものなど様々存在します。</dd>

 <dt>【アプリケーション／ツール】</dt>
 <dd>この「アプリケーション／ツール層」が本書を手に取った皆さんが最も興味のある部分なのではないでしょうか？WiiRemoteをつかったゲームなど、人間が実際にさわるプログラムの部分です。他にも、ツールとしては後に紹介する「WiiFlash」や「GlovePIE」など、他のプログラムと連携・通信をするツールも存在します。</dd>
</dl>

WindowsPCプラットフォームにおいて、ミドルウェア部分は、突き詰めればWin32の関数、主にDDK(Driver Development Kit)やWDK(Windows Driver Kit、DDKにテストツールが統合された)を利用してコーディングされています。

本書では、上記の各種APIを利用した様々なアプリケーションの書き方を紹介します。大きく分けると、C#.NETやC++を使った様々なアプリケーション、WiiFlashというBluetooth-ネットワーク間のプロクシを行うソフトウェアを使ったFlash上での利用、そしてWiiFlashの通信をProcessingで利用する例の4種類です。

<!--本書では、オープンソースで入手できるクラスライブラリ「WiimoteLib」や「WiiYourself!」、独自にAPIを開発するためのサンプルを解説していきます。-->

もちろん他にもJavaやVisual Basic、Pythonを使ってアプリケーション／ツールを開発することも可能ですが、本書では主として扱いません。
しかしWiiRemoteを使う上での基本は他の言語・環境でも変わりません。ゲームやアート作品など、アイディアを実現する上で「Windowsじゃなきゃダメ」、「C#/C++でなければダメ」ということはないのです！皆さんが得意としているOpenGLやSDL、DirectX、Win32やMFC、コマンドラインプログラムやC++/CLI、VB、C#、Java、Processing、各種スクリプト言語、そしてFlashやMaxMSPといった様々なツールやコンテンツクリエイション環境で利用することができることが報告されています。


</subsection>



以上のように「WiiRemoteをPCで利用する」とひとことで言っても、幅広く、全てを網羅するにはハードウェアの知識が必要になります。

特にグラフィックス中心としてきたゲームプログラマーにとっては、APIより下層のことを考えなければならない状況は少々苦しいかも知れません(ちょうど上の図もDirectXより下のGPU(グラフィックプロセッサ)を直接コールするようなイメージがあるでしょうか)。しかし、WiiRemote登場当初に比べて、より安定して高機能なAPIが数多く登場していますし、なにより任天堂がコンシューマープラットフォームとして開発製造しているWiiRemoteは、非常に安定したハードウェアです。

そういう意味でもWiiRemoteはデバイス・ハードウェア寄りのプログラミングを学ぶにはうってつけの環境とも言えるでしょう。玄人のグラフィックスプログラマーさんにとっても、学ぶこと、活用できることは沢山あるはずです。


</body>
</doc>
